{"uuid": "9509cc27-1aa1-5413-a364-5b41eca0d9f0", "published_at": "2021-02-24 14:58:01+00:00", "file_size": null, "corpus": {"id": 1, "name": "YouTube/CPDOC-PHO", "description": "", "url": "https://cpdoc.fgv.br/acervo/historia-oral"}, "language": "portuguese", "summary": "Ellen e Klass Woortmann", "thumbnail_url": "https://img.youtube.com/vi/OTL4jGXhOYM/sddefault.jpg", "title": "Entrevista com Ellen e Klaas Woortmann (29/11/2020)", "url": "https://cpdoc.fgv.br/entrevistados/ellen-klass-woortmann?pesquisa-conhecimento=266", "media_url": "https://youtube.com/watch?v=OTL4jGXhOYM", "duration": "7446.0", "views": "744", "likes": "37", "shares": null, "comments": "", "description": "Em 25 de novembro de 2020, Ellen e Klass Woortmann concederam entrevista ao projeto Mem\u00f3ria das Ci\u00eancias Sociais no Brasil. Clique em \"Mostrar mais\" para a minutagem.\n\nConfira a transcri\u00e7\u00e3o desta entrevista e as demais do projeto em: https://cpdoc.fgv.br/entrevistados/ellen-klass-woortmann?pesquisa-conhecimento=266\n\n00:00:33 Origem familiar; mem\u00f3rias da inf\u00e2ncia; constru\u00e7\u00e3o da identidade; \n00:03:32 A trajet\u00f3ria escolar; o vestibular para a Faculdade Nacional de Filosofia; \n00:04:47 O interesse pela antropologia; o interesse por popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e camponesas; as influ\u00eancias de Darcy Ribeiro; \n00:08:26 A ida para a Universidade de Harvard para  cursar o doutorado; \n00:21:45 O tema \u201cparentesco na popula\u00e7\u00e3o pobre de Salvador\u201d no doutorado; a publica\u00e7\u00e3o do trabalho \u201cA Fam\u00edlia das Mulheres\u201d; \n00:23:51 A import\u00e2ncia do estruturalismo do L\u00e9vi-Strauss; a pesquisa com Oracy Nogueira; \n00:26:25 A ida \u00e0 Cuba; \n00:31:23 A experi\u00eancia em Salvador com Thales de Azevedo; o trabalho com os centros de candombl\u00e9; \n00:42:42 O convite para lecionar na Universidade de Bras\u00edlia (UnB); \n00:46:36 A aproxima\u00e7\u00e3o com Ellen Woortmann; \n00:48:40 Origens familiares da Ellen; influ\u00eancias familiares; \n00:52:33 A trajet\u00f3ria escolar; os interesses por Hist\u00f3ria; \n00:57:46 A viagem pela Am\u00e9rica Latina durante a gradua\u00e7\u00e3o; o despertar pela quest\u00e3o do campon\u00eas; \n01:03:57 O mestrado na UnB; o trabalho na Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e depois no N\u00facleo de Estudos sobre Popula\u00e7\u00f5es Costeiras e Saberes Tradicionais (Neco); \n01:08:22 Os desafios de conciliar a maternidade com a vida acad\u00eamica; a afinidade acad\u00eamica entre Klaas e Ellen; \n01:13:35 O doutorado; \n01:20:20 A experi\u00eancia de fazer pesquisa em casal; \n01:23:11 O referencial te\u00f3rico nos temas de campesinato e sociedade camponesa; o poder simb\u00f3lico e lingu\u00edstico; \n01:26:37 A pesquisa de Klass sobre alimenta\u00e7\u00e3o; \n01:29:13 A pesquisa sobre imigra\u00e7\u00e3o japonesa;\n01:31:42 A experi\u00eancia norueguesa; \n01:33:48 Os mestrados profissionais; o curso de Turismo na UnB;", "type": "video", "source": "youtube", "transcription": "WEBVTT\n\n00:00:35.510 --> 00:00:40.790\nCl\u00e1ssico, voc\u00ea podia falar um pouco da sua fam\u00edlia de origem, onde \u00e9 que voc\u00ea nasceu,\n\n00:00:41.130 --> 00:00:42.770\nonde \u00e9 que estudou na inf\u00e2ncia?\n\n00:00:45.030 --> 00:00:53.890\nBom, minha fam\u00edlia de origem s\u00e3o dinamarqueses, ou melhor, eram dinamarqueses, porque os dois\n\n00:00:53.890 --> 00:00:55.110\nj\u00e1 faleceram.\n\n00:00:55.790 --> 00:01:02.790\nE eu sou carioca, carioca, flamenguista e manguerense, como eu costumo dizer.\n\n00:01:03.370 --> 00:01:09.650\nPra quem entende de futebol ou de escola de samba, ent\u00e3o sabe o que deve ser.\n\n00:01:10.270 --> 00:01:11.750\nMinha identidade \u00e9 essa.\n\n00:01:13.110 --> 00:01:28.400\nBom, eu, na verdade, j\u00e1 estive em v\u00e1rias partes do Brasil, j\u00e1 estive em Minas Gerais,\n\n00:01:28.400 --> 00:01:34.620\nj\u00e1 estive na Amaz\u00f4nia fazendo pesquisa, j\u00e1 estive no Nordeste fazendo pesquisa junto\n\n00:01:34.620 --> 00:01:42.440\ncom a Helen, a\u00ed no caso, mas talvez seja o caso de eu dizer assim, como \u00e9 que eu comecei.\n\n00:01:44.220 --> 00:01:54.440\nMas fale um pouco da sua fam\u00edlia, do seu pai, da sua m\u00e3e, o que \u00e9 que eles faziam?\n\n00:01:54.440 --> 00:02:04.680\nAh, minha m\u00e3e era dona de casa, meu pai era engenheiro, engenheiro civil de uma empresa\n\n00:02:04.680 --> 00:02:07.260\ndinamarquesa chamada Christiane Nielsen.\n\n00:02:10.620 --> 00:02:20.480\nViveu os dois no Brasil durante muitas d\u00e9cadas, depois voltaram pra Europa.\n\n00:02:23.050 --> 00:02:31.890\nAqui no Brasil, meu pai foi o engenheiro chefe de obras importantes, como, por exemplo,\n\n00:02:31.970 --> 00:02:42.970\no Piar Mau\u00e1 e o Maracan\u00e3, o est\u00e1dio do Maracan\u00e3, e v\u00e1rias outras obras pelo Brasil\n\n00:02:42.970 --> 00:02:49.110\nafora, principalmente no Rio de Janeiro e em S\u00e3o Paulo.\n\n00:02:49.640 --> 00:02:51.910\nQual o nome deles, do seu pai e da sua m\u00e3e?\n\n00:02:52.970 --> 00:03:11.730\nMeu pai \u00e9 Carlos, e minha m\u00e3e, mas era conhecida como Roma, o Roma quer dizer vov\u00f3, mas \u00e9\n\n00:03:11.730 --> 00:03:15.830\nAna Sofia, Ana Sofia Rainer Gottman.\n\n00:03:16.590 --> 00:03:17.950\nEm que ano o senhor nasceu?\n\n00:03:19.910 --> 00:03:20.470\n1934.\n\n00:03:21.210 --> 00:03:22.450\nAqui no Rio de Janeiro, n\u00e9?\n\n00:03:23.130 --> 00:03:24.610\nNo Rio, isso mesmo.\n\n00:03:28.260 --> 00:03:31.900\nAgora, voc\u00ea vai querer saber como que eu cheguei na antropologia, n\u00e9?\n\n00:03:32.720 --> 00:03:37.580\nMas antes disso, eu queria saber onde \u00e9 que o senhor estudou no Rio de Janeiro, que col\u00e9gio?\n\n00:03:38.460 --> 00:03:44.640\nAh, no Col\u00e9gio Cruzeiro, que existe at\u00e9 hoje.\n\n00:03:45.600 --> 00:03:55.980\nQue fica na esquina da Avenida Mendi\u00e7\u00e3o, com a Carlos de Carvalho, no Rio de Janeiro.\n\n00:03:59.400 --> 00:04:03.700\nIsso ensina o n\u00edvel m\u00e9dio, n\u00e9?\n\n00:04:05.380 --> 00:04:06.800\nE voc\u00eas moravam em que bairro?\n\n00:04:07.740 --> 00:04:10.040\nSanta Tereza.\n\n00:04:11.620 --> 00:04:14.160\nOnde at\u00e9 hoje ainda existe bonde.\n\n00:04:15.020 --> 00:04:18.520\n\u00c9 o \u00fanico lugar do Brasil onde ainda existe bonde.\n\n00:04:18.780 --> 00:04:19.240\nVerdade.\n\n00:04:20.580 --> 00:04:22.700\nN\u00e3o confundir com James Bond.\n\n00:04:26.620 --> 00:04:30.640\nO senhor estudou sempre no Col\u00e9gio Corcovado?\n\n00:04:31.840 --> 00:04:32.240\nComo?\n\n00:04:32.920 --> 00:04:34.880\nO senhor estudou sempre no mesmo col\u00e9gio?\n\n00:04:35.400 --> 00:04:36.040\nFoi.\n\n00:04:36.380 --> 00:04:37.760\nSempre no mesmo col\u00e9gio.\n\n00:04:38.320 --> 00:04:40.900\nDali fui para a Faculdade Nacional de Filosofia.\n\n00:04:42.620 --> 00:04:43.900\nFiz vestibular, n\u00e9?\n\n00:04:44.880 --> 00:04:47.140\nE fui para a Faculdade Nacional de Filosofia.\n\n00:04:48.740 --> 00:04:56.560\nE por que o seu interesse por fazer o curso de Hist\u00f3ria e Geografia, na \u00e9poca, n\u00e3o era?\n\n00:04:57.200 --> 00:04:58.460\nEra, exatamente.\n\n00:04:58.840 --> 00:05:06.500\nE a\u00ed \u00e9 que \u00e9 mais uma dessas, como \u00e9 que se pode dizer, extravag\u00e2ncias brasileiras.\n\n00:05:08.020 --> 00:05:12.640\nUma jabuticaba, digamos assim, brasileira.\n\n00:05:13.820 --> 00:05:16.600\nEu estava interessado em Antropologia.\n\n00:05:18.080 --> 00:05:21.020\nA\u00ed fui para a Faculdade Nacional de Filosofia.\n\n00:05:21.900 --> 00:05:29.140\nE descobri que s\u00f3 havia um ano de Antropologia no curso de Ci\u00eancias Sociais.\n\n00:05:30.060 --> 00:05:34.920\nMas havia dois anos de Antropologia no curso de Hist\u00f3ria e Geografia.\n\n00:05:35.480 --> 00:05:38.660\nEnt\u00e3o, eu fui para Hist\u00f3ria e Geografia.\n\n00:05:39.340 --> 00:05:43.640\nEmbora meu desejo n\u00e3o era ser historiador ou ge\u00f3logo.\n\n00:05:44.540 --> 00:05:51.100\nMas de onde veio o seu interesse pela Antropologia antes do senhor fazer o curso Buscando a Antropologia?\n\n00:05:51.220 --> 00:05:53.700\nDe onde surgiu o seu interesse pela Antropologia?\n\n00:05:55.220 --> 00:05:57.180\nPorque eu sempre tive interesse em \u00edndio.\n\n00:05:57.820 --> 00:06:00.960\nE em popula\u00e7\u00f5es camponesas.\n\n00:06:01.520 --> 00:06:06.660\nEsse era o meu grande interesse.\n\n00:06:09.040 --> 00:06:11.960\nNa verdade, eu acabei n\u00e3o estudando \u00edndios.\n\n00:06:14.000 --> 00:06:17.520\nMas, sim, campesinato.\n\n00:06:20.010 --> 00:06:25.030\nJ\u00e1 teve uma pessoa muito importante para mim na Faculdade Nacional de Filosofia.\n\n00:06:25.550 --> 00:06:26.530\nTalvez voc\u00ea conhe\u00e7a.\n\n00:06:27.930 --> 00:06:29.490\nMaria Hilda Leite Linhares.\n\n00:06:30.050 --> 00:06:31.630\nSim, sim.\n\n00:06:32.150 --> 00:06:33.350\nJ\u00e1 ouvi falar nela?\n\n00:06:34.390 --> 00:06:35.450\nClaro, claro.\n\n00:06:36.170 --> 00:06:37.670\nClaro, pois \u00e9.\n\n00:06:38.650 --> 00:06:42.470\nA Maria Hilda se tornou minha madrinha.\n\n00:06:44.170 --> 00:06:50.370\nE foi ela que entrou em contato com um antrop\u00f3logo americano.\n\n00:06:52.250 --> 00:06:56.550\nO Charles Wagley, que era um brasilianista.\n\n00:06:58.310 --> 00:07:00.370\nEle me colocou em contato com ele.\n\n00:07:01.250 --> 00:07:04.390\nEnt\u00e3o, conversei muito com ele, etc.\n\n00:07:05.230 --> 00:07:11.110\nE o Wagley, por sua vez, me apresentou...\n\n00:07:18.280 --> 02:03:23.870\n...\n"}