{"uuid": "b77bce72-d113-5934-a800-b572f1338387", "published_at": "2020-07-17 12:37:23+00:00", "file_size": null, "corpus": {"id": 1, "name": "YouTube/CPDOC-PHO", "description": "", "url": "https://cpdoc.fgv.br/acervo/historia-oral"}, "language": "portuguese", "summary": "Luiz Ant\u00f4nio Cunha graduou-se em Sociologia pela Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro (PUC-RIO) em 1967.Concluiu o Mestrado em Planejamento Educacional pela mesma universidade em 1972 e o Doutorado em Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o pela Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-SP), em 1980. Em 2010 integrou a C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, da qual se desligo em 2011. Atualmente \u00e9 professor titular da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).", "thumbnail_url": "https://img.youtube.com/vi/2-wv5SfVsCk/sddefault.jpg", "title": "Entrevista com Luiz Ant\u00f4nio Cunha (03/05/2012)", "url": "https://cpdoc.fgv.br/entrevistados/luiz-antonio-cunha?pesquisa-conhecimento=266", "media_url": "https://youtube.com/watch?v=2-wv5SfVsCk", "duration": "1665.0", "views": "382", "likes": "12", "shares": null, "comments": "", "description": "Em 3 de maio de 2012, Luiz Ant\u00f4nio Cunha concedeu sua segunda entrevista ao projeto Mem\u00f3ria das Ci\u00eancias Sociais no Brasil. Clique em \"Mostrar mais\" para a minutagem. \n\nConfira a transcri\u00e7\u00e3o desta entrevista e as demais do projeto em: \nhttps://cpdoc.fgv.br/entrevistados/luiz-antonio-cunha?pesquisa-conhecimento=266\n\n00:00:33 A demanda de pa\u00edses estrangeiros por cientistas sociais brasileiros rec\u00e9m- formados em sua \u00e9poca. \n00:01:56 O p\u00f3s-doutorado na Fran\u00e7a. \n00:05:06A experi\u00eancia em Guin\u00e9-Bissau, atrav\u00e9s da Universidade C\u00e2ndido Mendes.\n00:12:44 A miss\u00e3o de formar professores na Guin\u00e9-Bissau.\n00:13:35 O tema da pol\u00edtica educacional na Guin\u00e9-Bissau.\n00:15:30 O m\u00e9todo Paulo Freire na educa\u00e7\u00e3o: contradi\u00e7\u00f5es em sua pr\u00e1tica em Guin\u00e9-Bissau.\n00:16:56 A import\u00e2ncia da sua experi\u00eancia na Guin\u00e9-Bissau.\n00:18:11 Os contatos importantes realizados na Guin\u00e9-Bissau.\n00:20:03 A necessidade de aproxima\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa.\n00:21:07 Contatos com intelectuais portugueses.\n00:22:29 O Observat\u00f3rio da Laicidade do Estado (OLE) e os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa.\n00:24:18 Refer\u00eancias fundamentais durante sua trajet\u00f3ria. \n\nLuiz Ant\u00f4nio Constant Rodrigues da Cunha graduou-se em Sociologia pela Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro (PUC-RIO) em 1967.Concluiu o Mestrado em Planejamento Educacional pela mesma universidade em 1972 e o Doutorado em Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o pela Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-SP), em 1980. Em 2010 integrou a C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, da qual se desligo em 2011. Atualmente \u00e9 professor titular da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).", "type": "video", "source": "youtube", "transcription": "WEBVTT\n\n00:00:31.950 --> 00:00:37.350\nLuiz Brigada, eu queria que voc\u00ea come\u00e7asse falando da sua experi\u00eancia fora do Brasil,\n\n00:00:37.770 --> 00:00:39.090\nporque a gente ainda n\u00e3o falou dela.\n\n00:00:40.370 --> 00:00:47.850\nBom, a minha gera\u00e7\u00e3o de concluintes de curso de Ci\u00eancias Sociais, no caso Sociologia e\n\n00:00:47.850 --> 00:00:55.190\nPol\u00edtica, especificamente, o que eu fiz foi muito solicitado a viajar para o exterior,\n\n00:00:55.810 --> 00:01:02.890\nseja por atra\u00e7\u00f5es do exterior, seja por press\u00f5es internas no que diz respeito \u00e0\n\n00:01:03.330 --> 00:01:11.790\nfalta de condi\u00e7\u00f5es de vida pol\u00edtica, cultural no pr\u00f3prio pa\u00eds e, ao mesmo tempo, uma oferta\n\n00:01:11.790 --> 00:01:15.470\nmuito generosa de bolsas nacionais e internacionais para o Brasil.\n\n00:01:15.890 --> 00:01:21.730\nEssa \u00e9 uma coisa importante, porque, ao contr\u00e1rio das outras ditaduras militares, digamos assim,\n\n00:01:22.730 --> 00:01:31.550\na brasileira se distinguiu de outras latino-americanas e mesmo ib\u00e9ricas, porque ela foi profunda\n\n00:01:31.550 --> 00:01:38.150\ne eficazmente modernizadora no que diz respeito ao ensino superior, e um dos elementos dessa\n\n00:01:38.150 --> 00:01:48.790\nmoderniza\u00e7\u00e3o foi propiciar bolsas de estudos no exterior, ent\u00e3o muitos colegas meus sa\u00edram\n\n00:01:48.790 --> 00:01:55.970\ne tiveram um grande proveito de seus doutorados na Europa e nos Estados Unidos, predominantemente.\n\n00:01:56.760 --> 00:02:02.370\nEu n\u00e3o sa\u00ed para doutorado, eu permaneci no Brasil, por diferentes circunst\u00e2ncias,\n\n00:02:02.970 --> 00:02:10.170\nmas o meu p\u00f3s-doutorado foi feito na Fran\u00e7a, no in\u00edcio dos anos 90, isso deve ter sido\n\n00:02:10.170 --> 00:02:19.750\nem 1991, 1992, n\u00e3o \u00e9 quando eu consegui um ano de licen\u00e7a do Brasil, eu licionava\n\n00:02:19.750 --> 00:02:25.030\nnessa \u00e9poca na Universidade Federal Fluminense, ent\u00e3o, com todo o apoio institucional do\n\n00:02:25.030 --> 00:02:32.190\nEstado brasileiro, passei um ano na Fran\u00e7a junto \u00e0 equipe de Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o\n\n00:02:32.190 --> 00:02:36.890\ndo CNRS e vinculada \u00e0 Universidade de Paris V.\n\n00:02:37.430 --> 00:02:42.970\nEnt\u00e3o foi de grande import\u00e2ncia para mim, foi um momento de tomar contato com pesquisadores\n\n00:02:42.970 --> 00:02:49.690\nfranceses, de tomar contato com a bibliografia e com eventos acad\u00eamicos de grande import\u00e2ncia.\n\n00:02:49.950 --> 00:02:50.970\nE por que a Fran\u00e7a?\n\n00:02:51.650 --> 00:03:00.170\nA Fran\u00e7a, bom, foi um misto de escolhas familiares, eu fui com mulher e duas filhas, elas tiveram\n\n00:03:00.170 --> 00:03:06.230\num elemento determinante, mais uma vez tenho que dizer isso, nessa escolha, mas por outro\n\n00:03:06.230 --> 00:03:14.970\nlado, o conhecimento e o uso da tradi\u00e7\u00e3o francesa na sociologia foi importante.\n\n00:03:15.610 --> 00:03:25.270\nE a\u00ed vamos de Durkheim, enfim, o grande pai, ou av\u00f4, at\u00e9 Mourdier e Passeron, j\u00e1 naquela\n\n00:03:25.270 --> 00:03:33.830\n\u00e9poca separados, mas Mourdier acelerando e em grande produ\u00e7\u00e3o, esse que foi provavelmente\n\n00:03:33.830 --> 00:03:36.830\no maior soci\u00f3logo do s\u00e9culo XX.\n\n00:03:37.690 --> 00:03:43.050\nSe Durkheim foi o maior do s\u00e9culo XIX, ele foi o maior do s\u00e9culo XX, independente do\n\n00:03:43.050 --> 00:03:48.130\nfato de terem vividos aqui e ali, mas para l\u00e1, mas para c\u00e1, e temos do fim do s\u00e9culo\n\n00:03:48.690 --> 00:03:49.170\ncronol\u00f3gico.\n\n00:03:51.110 --> 00:03:58.950\nMas esse p\u00f3s-doutoramento, ele teve, mais tarde, um desdobramento, dez anos depois,\n\n00:03:58.950 --> 00:04:05.670\nque foi a ocupa\u00e7\u00e3o da C\u00e1tedra Brasileira na Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales,\n\n00:04:05.790 --> 00:04:10.170\na C\u00e1tedra de Ci\u00eancias Sociais Brasileiras, S\u00e9rgio Buarque de Holanda.\n\n00:04:11.010 --> 00:04:15.830\nEsse foi um grande empreendimento brasileiro em alguns pa\u00edses, na Fran\u00e7a, inclusive,\n\n00:04:16.050 --> 00:04:22.770\nmas tamb\u00e9m na Gr\u00e3-Bretanha, tamb\u00e9m nos Estados Unidos, e que n\u00e3o tem tido o mesmo\n\n00:04:22.770 --> 00:04:24.510\napoio de diversos governos.\n\n00:04:24.510 --> 00:04:31.190\nEle surgiu na \u00e9poca do governo Fernando Henrique Cardoso, com o apoio direto do Vilmar Farias,\n\n00:04:32.210 --> 00:04:37.830\nsoci\u00f3logo, e algu\u00e9m de uma grande vis\u00e3o internacional da possibilidade da proje\u00e7\u00e3o\n\n00:04:38.390 --> 00:04:39.790\nnossa em outros pa\u00edses.\n\n00:04:40.470 --> 00:04:51.810\nE eu tive a felicidade e a honra de me candidatar a essa c\u00e1tedra e a ocupei em 2001, durante\n\n00:04:51.810 --> 00:04:53.010\nquatro, cinco meses.\n\n00:04:54.350 --> 00:05:00.610\nEssa c\u00e1tedra estava radicada na Maison des Sciences de l'Homme, ali\u00e1s, mais do que na\n\n00:05:00.610 --> 00:05:08.270\nEcole des Hautes Etudes, apesar de coabitarem, as inter-rela\u00e7\u00f5es eram intensas, e foi tamb\u00e9m\n\n00:05:08.270 --> 00:05:09.030\nde grande import\u00e2ncia.\n\n00:05:09.110 --> 00:05:15.130\nMas eu queria, Helena, respondendo a sua pergunta, focalizar duas experi\u00eancias internacionais\n\n00:05:15.130 --> 00:05:20.090\nde experi\u00eancia, de efeito marcante no meu trabalho.\n\n00:05:20.470 --> 00:05:26.350\nO primeiro foi na Guin\u00e9-Bissau, em janeiro de 1976.\n\n00:05:27.410 --> 00:05:30.130\nVale a pena falar um pouquinho dos antecedentes.\n\n00:05:31.010 --> 00:05:38.930\nA Guin\u00e9-Bissau rec\u00e9m-independente, com a proclama\u00e7\u00e3o do Estado, a Guin\u00e9-Bissau e\n\n00:05:38.930 --> 00:05:47.330\nCabo Verde constituindo o mesmo partido, o mesmo Estado, sob a hegemonia do PIGC, Partido\n\n00:05:47.330 --> 00:05:52.570\nAfricano para a Independ\u00eancia da Guin\u00e9 e Cabo Verde.\n\n00:05:53.710 --> 00:06:02.070\nOs outros pa\u00edses africanos, lus\u00f3fonos tamb\u00e9m, Mo\u00e7ambique e Angola, tinham rec\u00e9m-proclamado\n\n00:06:02.070 --> 00:06:07.730\no Estado, em diferentes situa\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas e econ\u00f4micas.\n\n00:06:08.260 --> 00:06:19.530\nA Guin\u00e9 e Cabo Verde, o mais pobre deles e, portanto, mais sujeito a atividades hegem\u00f4nicas\n\n00:06:19.530 --> 00:06:28.490\ndo tipo que o Brasil, no ocaso da ditadura, fazia, que era projetar, no sentido estrat\u00e9gico\n\n00:06:28.490 --> 00:06:35.370\ndo termo, as suas a\u00e7\u00f5es sobre o pequeno pa\u00eds, mas que pudesse ter resultados pol\u00edticos\n\n00:06:35.370 --> 00:06:36.150\nimportantes.\n\n00:06:36.150 --> 00:06:44.370\nO Brasil tinha apoiado a domina\u00e7\u00e3o salazarista na \u00c1frica durante todo o tempo e agora havia\n\n00:06:44.370 --> 00:06:51.030\num certo ressentimento das novas elites diante dessa proje\u00e7\u00e3o brasileira.\n\n00:06:51.670 --> 00:06:57.790\nEmbora o Brasil tivesse sido um dos primeiros pa\u00edses a reconhecer a Angola libertada e\n\n00:06:57.790 --> 00:07:05.170\ntamb\u00e9m Mo\u00e7ambique, havia um certo retraimento e, talvez, como uma esp\u00e9cie de movimento\n\n00:07:05.170 --> 00:07:10.930\ncompensat\u00f3rio desse retraimento, a abertura para a pobre Guin\u00e9-Bissau.\n\n00:07:11.710 --> 00:07:19.070\nE a\u00ed, atendendo a distintas demandas, inclusive a do Vaticano, que tinha interesse em manter\n\n00:07:19.070 --> 00:07:28.030\nos seus apoios nos demais pa\u00edses, mas diante do marxismo ostensivo da Frelimo em Mo\u00e7ambique\n\n00:07:28.610 --> 00:07:39.090\ne do pequeno, mas potencialmente grande, MPLA em Angola, o Estado mais vulner\u00e1vel era\n\n00:07:39.090 --> 00:07:41.070\njustamente Guin\u00e9-Bissau.\n\n00:07:42.550 --> 00:07:49.390\nE foi, ent\u00e3o, como resultado desses vetores \u00e9 que surgiu esta miss\u00e3o da Universidade\n\n00:07:49.390 --> 00:07:51.950\nC\u00e2ndido Mendes \u00e0 Guin\u00e9-Bissau.\n\n00:07:52.710 --> 00:07:56.810\nInteressante, porque isso j\u00e1 vai nos levando para os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa.\n\n00:07:56.970 --> 00:08:01.870\n\u00c9 muito curioso isso, isso \u00e9 raro para essa \u00e9poca, n\u00e3o?\n\n00:08:01.970 --> 00:08:03.490\nPara essa \u00e9poca, muito raro.\n\n00:08:04.380 --> 00:08:13.010\nA Universidade C\u00e2ndido Mendes tinha um pioneiro centro de estudos afrosi\u00e1ticos e foi esse\n\n00:08:13.010 --> 00:08:15.510\ncentro que organizou a miss\u00e3o.\n\n00:08:15.880 --> 00:08:21.010\nEle era dirigido pelo Jos\u00e9 Maria Nunes da Concei\u00e7\u00e3o.\n\n00:08:22.910 --> 00:08:28.610\nE foi ele que me convidou para integrar, eu trabalhava na Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas nessa\n\n00:08:28.610 --> 00:08:35.830\n\u00e9poca, eu creio, n\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o, mas tinha estado aqui no Instituto de Estudos Avan\u00e7ados\n\n00:08:35.830 --> 00:08:43.630\nem Educa\u00e7\u00e3o, mas na Universidade Federal Fluminense eu estava e fui convidado a integrar\n\n00:08:43.630 --> 00:08:44.410\nessa miss\u00e3o.\n\n00:08:44.410 --> 00:08:45.890\nComo \u00e9, como \u00e9 chegar l\u00e1?\n\n00:08:46.450 --> 00:08:54.530\nE convidei um mestrando, n\u00e3o, retifico o que eu disse, estava sim no IESAI, veja,\n\n00:08:54.670 --> 00:09:02.550\nisso foi no in\u00edcio de 1976, o IESAI ainda existia e eu ainda fazia parte dos quadros\n\n00:09:02.550 --> 00:09:10.030\ndo IESAI, e convidei um mestrando baiano, Jos\u00e9 Oliveira Arapiraca, uma pessoa com grande\n\n00:09:10.030 --> 00:09:18.570\nexperi\u00eancia no ensino superior de licenciatura e da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, usando a nomenclatura\n\n00:09:18.570 --> 00:09:22.410\nbrasileira de hoje, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI.\n\n00:09:23.670 --> 00:09:25.910\nVoc\u00ea perguntou como foi chegar...\n\n00:09:25.910 --> 00:09:27.310\nComo foi essa experi\u00eancia l\u00e1?\n\n00:09:27.590 --> 00:09:30.790\nN\u00e3o, foi fant\u00e1stica, mudou a minha obra.\n\n00:09:32.810 --> 00:09:39.290\nAntes da Guin\u00e9-Bissau, eu tinha algumas tend\u00eancias populistas muito marcantes na\n\n00:09:39.290 --> 00:09:48.730\nminha obra e que estavam presentes, de alguma maneira, misturada a outros vetores, num livro\n\n00:09:48.730 --> 00:09:54.290\nchamado Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Social no Brasil, que teve 12 edi\u00e7\u00f5es, exerceu\n\n00:09:54.290 --> 00:10:01.730\numa certa influ\u00eancia, um certo apelo naquele momento, no fim do governo M\u00e9dici, come\u00e7o\n\n00:10:01.730 --> 00:10:03.390\ndo Figueiredo, etc.\n\n00:10:04.900 --> 00:10:05.650\nGenerais ambos.\n\n00:10:07.170 --> 00:10:14.810\nE ir \u00e0 Guin\u00e9-Bissau foi muito interessante porque a experi\u00eancia pr\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o\n\n00:10:14.810 --> 00:10:18.070\ndo Estado na Guin\u00e9 mudou o meu trabalho.\n\n00:10:18.890 --> 00:10:26.530\nQuando eu cheguei, eu vi que era uma elite pol\u00edtica formada no exterior e na pr\u00f3pria\n\n00:10:26.530 --> 00:10:35.770\nluta guerrilheira, que tratava de construir o Estado com o grande apoio do Estado portugu\u00eas,\n\n00:10:37.110 --> 00:10:44.570\nresultado da Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos, colonialista at\u00e9 um ano e pouco antes, at\u00e9 a v\u00e9spera,\n\n00:10:45.030 --> 00:10:54.310\ne de muitos estados estrangeiros interessados em ocupar aquela cabe\u00e7a de ponte, estou usando\n\n00:10:54.310 --> 00:11:03.860\na express\u00e3o militar de prop\u00f3sito, aquela cabe\u00e7a de ponte no ocidente africano, o Brasil,\n\n00:11:04.020 --> 00:11:04.400\ninclusive.\n\n00:11:06.040 --> 00:11:13.300\nE rendeu frutos depois com as construtoras em Angola, em Mo\u00e7ambique, com\u00e9rcio, etc.\n\n00:11:14.020 --> 00:11:24.040\nE, por exemplo, a Holanda doou um liceu inteiro para a Guin\u00e9-Bissau, construiu, o Vaticano\n\n00:11:24.040 --> 00:11:31.080\nacionou um elemento importante da sua intelig\u00eancia no Brasil, C\u00e2ndido Mendes, para enviar essa\n\n00:11:31.080 --> 00:11:33.680\nmiss\u00e3o com o apoio do governo brasileiro l\u00e1.\n\n00:11:34.080 --> 00:11:39.700\nEnt\u00e3o, nem eu era da intelig\u00eancia do Vaticano, nem do governo brasileiro, mas acabei indo\n\n00:11:39.700 --> 00:11:42.080\nnesse tipo de miss\u00e3o, sabendo o que eu estava fazendo.\n\n00:11:45.680 --> 00:11:47.780\nPor que essa miss\u00e3o?\n\n00:11:48.920 --> 00:11:54.880\nA que isso interessava ao Comissariado Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura da Guin\u00e9?\n\n00:11:55.740 --> 00:12:03.060\nUm interesse muito espec\u00edfico, porque, nessa \u00e9poca, o governo portugu\u00eas amea\u00e7ava a Guin\u00e9\n\n00:12:03.060 --> 00:12:08.200\nde retirar os professores cooperantes dos liceus.\n\n00:12:08.980 --> 00:12:14.900\nSe o governo da Guin\u00e9 n\u00e3o aceitasse arcar com a d\u00edvida do Banco da Guin\u00e9, que foi\n\n00:12:14.900 --> 00:12:18.380\ncontra\u00edda para fazer a guerra contra a liberta\u00e7\u00e3o nacional.\n\n00:12:18.880 --> 00:12:25.920\nAlgo que Portugal fez com o Brasil, s\u00f3 que bem-sucedidamente, h\u00e1 alguns dois s\u00e9culos\n\n00:12:25.920 --> 00:12:26.400\nantes.\n\n00:12:27.200 --> 00:12:32.100\nE era um mecanismo de chantagem, ou voc\u00eas assumem a d\u00edvida, ou n\u00f3s retiramos os cooperantes.\n\n00:12:32.100 --> 00:12:38.300\nSeria um colapso da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica urbana na Guin\u00e9.\n\n00:12:38.480 --> 00:12:42.620\nA alternativa era buscar apoio no Brasil, porque o pessoal falava portugu\u00eas, ou pelo\n\n00:12:42.620 --> 00:12:44.740\nmenos algo parecido com a l\u00edngua portuguesa.\n\n00:12:45.580 --> 00:12:48.440\nTamb\u00e9m havia livros dispon\u00edveis, algumas coisas.\n\n00:12:48.440 --> 00:12:50.420\nEnt\u00e3o, voc\u00ea ia para formar professores.\n\n00:12:50.620 --> 00:12:51.840\nEste era o objetivo.\n\n00:12:52.600 --> 00:12:59.340\nEles queriam o seguinte, como n\u00f3s podemos, em curt\u00edssimo prazo, formar professores na\n\n00:12:59.340 --> 00:13:01.360\nGuin\u00e9 para o ensino secund\u00e1rio.\n\n00:13:02.040 --> 00:13:05.980\nEnt\u00e3o, n\u00f3s t\u00ednhamos alguma experi\u00eancia bastante variada no Brasil, ir\u00edamos ver o\n\n00:13:05.980 --> 00:13:06.860\nque era poss\u00edvel fazer.\n\n00:13:07.460 --> 00:13:08.580\nE isso fizemos.\n\n00:13:09.260 --> 00:13:16.920\nViajamos pelo interior, entrevistamos muita gente e apresentamos um projeto para formar\n\n00:13:16.920 --> 00:13:22.520\nprofessores de uma maneira r\u00e1pida e que tivesse um enraizamento muito forte.\n\n00:13:22.660 --> 00:13:23.620\nE foi implantado?\n\n00:13:23.940 --> 00:13:25.360\nN\u00e3o, n\u00e3o foi implantado.\n\n00:13:25.360 --> 00:13:26.580\nPor diferentes raz\u00f5es.\n\n00:13:27.480 --> 00:13:35.440\nEu quero contar um pequeno caso que \u00e9 interessante, porque eu n\u00e3o sabia o que era ser um consultor\n\n00:13:35.440 --> 00:13:37.560\ninternacional, um cooperante.\n\n00:13:38.940 --> 00:13:46.860\nEu desembarquei na Guin\u00e9 com toda ades\u00e3o ideol\u00f3gica, afim com o movimento de liberta\u00e7\u00e3o\n\n00:13:46.860 --> 00:13:53.340\ndo povo da Guin\u00e9, com Cabral de todas as linhas.\n\n00:13:54.340 --> 00:14:02.760\nE, al\u00e9m de responder esta quest\u00e3o objetiva do governo guineense, do Comissariado Nacional\n\n00:14:02.760 --> 00:14:09.220\nde Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, eu me meti a fazer um relat\u00f3rio de moto pr\u00f3prio, responder\n\n00:14:09.220 --> 00:14:10.940\nperguntas que n\u00e3o me foram feitas.\n\n00:14:14.030 --> 00:14:20.310\nE fiz um relat\u00f3rio pessoal onde criticava, com algum jeito, mas todo modo criticava,\n\n00:14:20.410 --> 00:14:23.570\nmedidas da pol\u00edtica educacional do governo guineense.\n\n00:14:23.570 --> 00:14:25.990\nO resultado foi o pior poss\u00edvel, claro.\n\n00:14:27.370 --> 00:14:34.310\nUma delas, eu criticava como \u00e9 que voc\u00eas podem fazer o ensino prim\u00e1rio em portugu\u00eas\n\n00:14:36.390 --> 00:14:38.190\npara crian\u00e7as que n\u00e3o falam portugu\u00eas.\n\n00:14:39.370 --> 00:14:43.350\nElas falam crioulo, mas portugu\u00eas s\u00f3 um pouquinho, na zona urbana.\n\n00:14:44.450 --> 00:14:49.350\nA elite fala portugu\u00eas, mas as crian\u00e7as da cidade n\u00e3o falam portugu\u00eas.\n\n00:14:49.670 --> 00:14:53.230\nEnt\u00e3o voc\u00eas t\u00eam que fazer, a primeira alfabetiza\u00e7\u00e3o tem que ser em crioulo.\n\n00:14:54.030 --> 00:14:56.830\nE, depois, ensinar o portugu\u00eas como a segunda l\u00edngua.\n\n00:14:59.190 --> 00:15:04.810\nNessa \u00e9poca, o Senegal j\u00e1 estava amea\u00e7ando fazer isso com o holof, a alfabetiza\u00e7\u00e3o\n\n00:15:04.810 --> 00:15:06.770\nem holof, a etnia dominante.\n\n00:15:07.690 --> 00:15:10.210\nN\u00e3o era um crioulo, senegal\u00eas.\n\n00:15:10.910 --> 00:15:14.630\nNa Guin\u00e9 n\u00e3o dava para fazer isso, porque n\u00e3o podia pegar a l\u00edngua de uma etnia,\n\n00:15:14.770 --> 00:15:20.770\nmas havia algo dispon\u00edvel e muito mais conveniente para ensinar uma l\u00edngua internacional como\n\n00:15:20.770 --> 00:15:24.270\na segunda fala, o portugu\u00eas, que era o crioulo.\n\n00:15:24.670 --> 00:15:31.330\nUma deriva\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas guinenses com o portugu\u00eas, sei l\u00e1, quientista, enfim,\n\n00:15:31.490 --> 00:15:33.030\nessa mistura estava em vigor.\n\n00:15:33.630 --> 00:15:37.910\nE eu tomei contato com essa nova l\u00edngua, disse ali, \u00e9 isso que tem que ser feito.\n\n00:15:38.470 --> 00:15:43.770\nE outra coisa, voc\u00eas est\u00e3o usando o m\u00e9todo Paulo Freire para ensinar uma l\u00edngua estrangeira,\n\n00:15:44.050 --> 00:15:45.010\npara ensinar o portugu\u00eas.\n\n00:15:45.450 --> 00:15:48.430\nN\u00e3o pode, isso \u00e9 contradit\u00f3rio com o m\u00e9todo Paulo Freire, porque tem isso.\n\n00:15:48.430 --> 00:15:55.090\nSe o Vaticano atuou via C\u00e2ndido Mendes, n\u00e3o que n\u00f3s f\u00f4ssemos portadores de algum evang\u00e9lico,\n\n00:15:55.130 --> 00:15:55.730\nn\u00e3o era isso.\n\n00:15:57.570 --> 00:16:04.290\nO Conselho Mundial de Igrejas enviou a miss\u00e3o do Paulo Freire para l\u00e1, e estava utilizando\n\n00:16:04.290 --> 00:16:09.770\naquele m\u00e9todo de fama mundial e da maior import\u00e2ncia do s\u00e9culo XX, Paulo Freire foi\n\n00:16:09.770 --> 00:16:13.370\no maior pedagogo do s\u00e9culo XX, mas para ensinar uma l\u00edngua estrangeira.\n\n00:16:13.370 --> 00:16:17.270\nIsso \u00e9 totalmente contradit\u00f3rio com a pr\u00f3pria filosofia do governo.\n\n00:16:17.290 --> 00:16:22.110\nPorque era mais afinado com a conscientiza\u00e7\u00e3o, com a dimens\u00e3o pol\u00edtica da Revolu\u00e7\u00e3o.\n\n00:16:22.230 --> 00:16:27.990\nOu para ensinar o dom\u00ednio simb\u00f3lico, a\u00ed eu estou usando express\u00f5es mordinianas, o\n\n00:16:28.160 --> 00:16:33.710\ndom\u00ednio simb\u00f3lico de uma fala da qual o destinat\u00e1rio tem o dom\u00ednio pr\u00e1tico.\n\n00:16:34.610 --> 00:16:41.010\nEnt\u00e3o nesse caso, nem havia o dom\u00ednio pr\u00e1tico e nem o rudimento simb\u00f3lico, portanto estava\n\n00:16:41.010 --> 00:16:44.050\ncondenado ao fracasso, como de fato aconteceu.\n\n00:16:44.770 --> 00:16:50.690\nClaro que a\u00ed o dirigismo cubano exerceu um papel important\u00edssimo no fracasso do mestre\n\n00:16:50.690 --> 00:16:56.230\nPaulo Freire, n\u00e3o foi o pr\u00f3prio fracasso no embate com a realidade, mas a media\u00e7\u00e3o\n\n00:16:56.230 --> 00:16:59.710\ncubana, at\u00e9 onde eu entendi, foi muito importante.\n\n00:17:00.650 --> 00:17:05.730\nEnt\u00e3o eu vi isso, quer dizer, o que \u00e9 que esse Estado, o que \u00e9 que essa elite revolucion\u00e1ria\n\n00:17:05.730 --> 00:17:08.810\nbem-sucedida estava fazendo?\n\n00:17:09.170 --> 00:17:17.830\nUsar a l\u00edngua do colonizador como condi\u00e7\u00e3o de acesso a uma cultura universal, universal\n\n00:17:17.830 --> 00:17:26.010\nmais ou menos, mas visto dali, universal, para ultrapassar, no sentido dial\u00e9tico do\n\n00:17:26.010 --> 00:17:32.030\ntermo, as pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es culturais da domina\u00e7\u00e3o colonial.\n\n00:17:32.030 --> 00:17:38.770\nIsso para mim era uma enorme novidade, isso para algu\u00e9m que tinha uma forma\u00e7\u00e3o mais\n\n00:17:38.770 --> 00:17:45.490\nou menos populista e que estava na minha obra, propiciada esse populismo pela rea\u00e7\u00e3o \u00e0\n\n00:17:45.490 --> 00:17:52.730\nditadura militar, n\u00e3o era alguma coisa \u00edntima minha, autogerada, autoproduzida.\n\n00:17:53.450 --> 00:17:55.410\nIsso foi de grande import\u00e2ncia.\n\n00:17:55.410 --> 00:18:04.190\nSe algu\u00e9m for comparar o que eu escrevi depois de janeiro, fevereiro de 76, com o que eu\n\n00:18:04.190 --> 00:18:07.450\nescrevi antes, vai perceber claramente essa perspectiva.\n\n00:18:08.150 --> 00:18:11.150\nA Guin\u00e9 foi respons\u00e1vel por isso.\n\n00:18:11.230 --> 00:18:14.310\nEu aprendi muito l\u00e1, foi de grande import\u00e2ncia.\n\n00:18:14.690 --> 00:18:17.270\nE se manteve esse contato com o pa\u00eds?\n\n00:18:17.430 --> 00:18:22.450\nN\u00e3o, n\u00e3o se manteve, porque eu sa\u00ed assim com uma esp\u00e9cie de renegado, j\u00e1 que propus\n\n00:18:22.450 --> 00:18:27.890\nesse relat\u00f3rio, mas mantive uma cordialidade com algumas pessoas.\n\n00:18:28.230 --> 00:18:30.190\nMas com interesse intelectual?\n\n00:18:30.290 --> 00:18:32.530\nN\u00e3o, eu diria afetivo.\n\n00:18:34.330 --> 00:18:40.350\nUma dessas pessoas era, eu vou dizer um nome que talvez n\u00e3o seja exato, a coordenadora\n\n00:18:40.350 --> 00:18:47.410\ndo ensino secund\u00e1rio do Comissariado Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Dulce Borges, que\n\n00:18:47.410 --> 00:18:51.090\n\u00e9 uma professora de f\u00edsica formada em Portugal, mas guineense.\n\n00:18:51.880 --> 00:18:56.750\nEla veio a ser ministra da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o, comiss\u00e1ria nacional de educa\u00e7\u00e3o.\n\n00:18:56.830 --> 00:18:58.410\nNos trat\u00e1vamos todos de camarada.\n\n00:18:59.350 --> 00:19:03.530\nE ela veio a ser comiss\u00e1ria e foi presa por um golpe de Estado.\n\n00:19:04.310 --> 00:19:10.290\nE isso, n\u00e3o sei se antes ou depois da triste separa\u00e7\u00e3o da Guin\u00e9 e de Cabo Verde.\n\n00:19:10.830 --> 00:19:13.090\nVieram a ser dois Estados, como s\u00e3o hoje.\n\n00:19:15.070 --> 00:19:20.690\nE Dulce, depois de presa, acabou se exilando em Portugal e eu a encontrei na \u00e9poca do\n\n00:19:20.690 --> 00:19:25.630\nmeu p\u00f3s-doutorado em Paris, na Unesco, por acaso, na sede da Unesco.\n\n00:19:25.750 --> 00:19:33.330\nE mais uma vez, por acaso, em Bras\u00edlia, ela j\u00e1 a quadro da Unesco e trabalhando na miss\u00e3o\n\n00:19:33.330 --> 00:19:37.870\nda Unesco em Bras\u00edlia, onde eu suspeito que esteja nesse momento.\n\n00:19:38.830 --> 00:19:46.370\nEnt\u00e3o foi algo assim muito interessante, rev\u00ea-la em Paris e ela foi uma int\u00e9rprete,\n\n00:19:46.370 --> 00:19:54.990\nn\u00e3o no sentido de traduzir as palavras, mas de permitir a apreens\u00e3o dos grandes anj\u00f4s\n\n00:19:54.990 --> 00:20:01.910\nnum simp\u00f3sio, um congresso, algo assim, muito importante da Unesco sobre o ensino superior\n\n00:20:01.910 --> 00:20:02.810\na que eu assisti.\n\n00:20:03.650 --> 00:20:06.290\nEnt\u00e3o essa foi algo assim importante.\n\n00:20:07.110 --> 00:20:14.490\nE Luiz, voc\u00ea acha importante essa conex\u00e3o do Brasil, o Brasil esteve sempre muito separado\n\n00:20:14.490 --> 00:20:17.990\ndos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa, intelectualmente.\n\n00:20:18.230 --> 00:20:23.850\nN\u00f3s tivemos sempre uma certa rea\u00e7\u00e3o, a nossa forma\u00e7\u00e3o vem sempre ou dos Estados\n\n00:20:23.850 --> 00:20:31.990\nUnidos ou da Europa, e um distanciamento razo\u00e1vel que come\u00e7a a ser, pelo menos, repensado agora.\n\n00:20:32.490 --> 00:20:35.650\nVoc\u00ea acha que faz sentido essa aproxima\u00e7\u00e3o?\n\n00:20:36.090 --> 00:20:37.890\nFaz todo o sentido do mundo.\n\n00:20:38.720 --> 00:20:45.410\nEu acho que um dos elementos da nossa separa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da atra\u00e7\u00e3o que os pa\u00edses centrais,\n\n00:20:45.510 --> 00:20:51.550\nos pa\u00edses imperialistas exerceram sobre n\u00f3s, foi o fato do salazarismo funcionar como um\n\n00:20:51.550 --> 00:20:52.190\nbloqueio.\n\n00:20:53.070 --> 00:20:58.670\nPara gente de ideias abertas, Portugal, como a Espanha tamb\u00e9m, era um lugar onde n\u00e3o\n\n00:20:58.670 --> 00:20:59.410\nse devia ir.\n\n00:21:00.230 --> 00:21:01.750\nAo contr\u00e1rio, eles vinham para c\u00e1.\n\n00:21:02.450 --> 00:21:07.490\nQuem l\u00e1 estava de mente aberta vinha para c\u00e1, inclusive quem tentou insurrei\u00e7\u00e3o contra\n\n00:21:07.490 --> 00:21:09.770\no regime salazarista veio para c\u00e1.\n\n00:21:11.210 --> 00:21:14.470\nDepois da Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos, a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar.\n\n00:21:15.690 --> 00:21:24.650\nTanto que hoje eu tenho contato com alguns portugueses para estudos comparativos sobre\n\n00:21:24.650 --> 00:21:29.490\na tem\u00e1tica que mais me atrai no momento, que \u00e9 a quest\u00e3o da laicidade do Estado.\n\n00:21:31.010 --> 00:21:35.030\nVoc\u00ea tem feito essa pesquisa comparada?\n\n00:21:35.030 --> 00:21:40.310\nEu tenho um texto \u00e0 espera de publica\u00e7\u00e3o, deve sair publicado em Portugal este ano,\n\n00:21:40.590 --> 00:21:49.270\neu espero que seja este ano, em 2012, num livro organizado por uma professora da Universidade\n\n00:21:49.270 --> 00:21:57.290\nde Lisboa e outro da Universidade do Minho, sobre compara\u00e7\u00f5es Brasil-Portugal.\n\n00:21:57.730 --> 00:22:03.550\nE eu produzi um cap\u00edtulo com um colega da Universidade do Minho, Jos\u00e9 Augusto Pacheco,\n\n00:22:05.110 --> 00:22:10.050\ncomparando a quest\u00e3o da religi\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o moral e c\u00edvica no Estado Novo, o de l\u00e1 e\n\n00:22:10.050 --> 00:22:10.470\no de c\u00e1.\n\n00:22:10.870 --> 00:22:11.310\nQue bom.\n\n00:22:11.590 --> 00:22:18.690\nEnt\u00e3o, me deu grande satisfa\u00e7\u00e3o produzir esse texto, n\u00f3s fizemos algumas, pontuamos\n\n00:22:18.690 --> 00:22:23.990\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as do Estado Novo de l\u00e1 com o de c\u00e1, e eu acho que isso foi\n\n00:22:23.990 --> 00:22:24.670\nmuito importante.\n\n00:22:25.430 --> 00:22:31.890\nParcerias desse tipo podem continuar, mas h\u00e1 outras parcerias que s\u00e3o apenas promissoras,\n\n00:22:32.260 --> 00:22:33.410\neu suspeito.\n\n00:22:33.990 --> 00:22:34.950\nPor que raz\u00e3o, Helena?\n\n00:22:35.800 --> 00:22:42.390\nEu coordeno atualmente o Observat\u00f3rio da Laicidade do Estado na Universidade Federal\n\n00:22:42.390 --> 00:22:51.830\ndo Rio de Janeiro, que tem uma p\u00e1gina, um s\u00edtio dispon\u00edvel na internet, o OL\u00c9, Observat\u00f3rio\n\n00:22:51.830 --> 00:22:53.030\nda Laicidade do Estado.\n\n00:22:53.610 --> 00:23:02.330\nE n\u00f3s recebemos consultas de gente de outros pa\u00edses, da Fran\u00e7a, dos Estados Unidos e\n\n00:23:02.330 --> 00:23:10.290\nde pa\u00edses lus\u00f3fonos, principalmente de Angola, alguns de Mo\u00e7ambique tamb\u00e9m, Portugal tamb\u00e9m.\n\n00:23:10.670 --> 00:23:16.890\nMas \u00e9 muito interessante que gente de Angola tenha consultado a nossa p\u00e1gina.\n\n00:23:17.870 --> 00:23:22.170\nO que haver\u00e1 de interessante para compararmos em Angola?\n\n00:23:22.170 --> 00:23:22.810\nEu n\u00e3o sei.\n\n00:23:23.770 --> 00:23:26.810\nO que de interessante haver\u00e1 com Mo\u00e7ambique?\n\n00:23:27.350 --> 00:23:34.550\nEu soube num contato muito r\u00e1pido com um colega mo\u00e7ambicano, num semin\u00e1rio na Fran\u00e7a,\n\n00:23:35.190 --> 00:23:44.970\nque Mo\u00e7ambique, depois da hegemonia da Frilimo, estava com uma \u00e1rea de disputa de grupos\n\n00:23:44.970 --> 00:23:45.890\nreligiosos.\n\n00:23:47.210 --> 00:23:54.250\nDe um lado os cat\u00f3licos, de outro lado funda\u00e7\u00f5es evang\u00e9licas norte-americanas e, de outro\n\n00:23:54.250 --> 00:23:56.930\nlado, os mu\u00e7ulmanos da Ar\u00e1bia Saudita.\n\n00:23:57.270 --> 00:24:03.270\nCada um queria montar a sua universidade para exercer hegemonia sobre um dos pa\u00edses mais\n\n00:24:03.270 --> 00:24:04.670\npobres da \u00c1frica.\n\n00:24:07.440 --> 00:24:15.600\nEnt\u00e3o eu creio que h\u00e1, talvez, elementos para n\u00f3s compararmos as vicissitudes da quest\u00e3o\n\n00:24:15.600 --> 00:24:21.080\nda constru\u00e7\u00e3o da laicidade do Estado, de um lado e do outro, do Atl\u00e2ntico Sul.\n\n00:24:21.240 --> 00:24:22.540\nQue interessante, Luiz.\n\n00:24:23.000 --> 00:24:28.640\nTem uma pergunta que n\u00f3s sempre fazemos aos nossos entrevistados sobre se voc\u00ea tivesse\n\n00:24:28.640 --> 00:24:36.260\nque falar de um livro, um texto, uma refer\u00eancia que tenha sido fundamental na sua trajet\u00f3ria.\n\n00:24:37.480 --> 00:24:40.580\nDif\u00edcil escolher um, mas, enfim, voc\u00ea fica \u00e0 vontade para...\n\n00:24:40.580 --> 00:24:47.940\nN\u00e3o, eu vou dizer, que, ali\u00e1s, n\u00e3o \u00e9 um livro inteiro, mas \u00e9 o anexo de um livro.\n\n00:24:48.140 --> 00:24:51.500\nOlha s\u00f3 que coisa pequena, no tamanho f\u00edsico.\n\n00:24:51.840 --> 00:24:52.400\nDefinitivo.\n\n00:24:52.580 --> 00:24:52.980\nPois \u00e9.\n\n00:24:53.480 --> 00:25:02.340\nO livro se chama Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento no Brasil, de Roberto Moreira.\n\n00:25:03.440 --> 00:25:11.400\nFoi um renovador da educa\u00e7\u00e3o brasileira e que, lamentavelmente, no entorno da luta\n\n00:25:13.140 --> 00:25:19.160\ncontra as reformas pol\u00edticas do governo Jo\u00e3o Goulart, ele optou pelo lado golpista.\n\n00:25:20.500 --> 00:25:26.700\nEle veio a ser um dos intelectuais do IPES, Instituto de Estudos Pol\u00edticos e Sociais.\n\n00:25:27.040 --> 00:25:28.380\nE acabou com isso.\n\n00:25:29.300 --> 00:25:32.960\nO golpismo venceu e ele acabou.\n\n00:25:34.160 --> 00:25:38.900\nMas o Roberto Moreira, que eu frisei, \u00e9 de antes.\n\n00:25:40.040 --> 00:25:49.600\nEle publicou um livro em 1960 ou 61, pelo CLAPIX, Centro Latino-Americano de Pesquisas\n\n00:25:49.600 --> 00:25:53.620\ne Ci\u00eancias Sociais, que era um \u00f3rg\u00e3o da Unesco com sede no Rio de Janeiro.\n\n00:25:54.660 --> 00:25:57.340\nPublicou esse livro, Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento no Brasil.\n\n00:25:57.600 --> 00:26:03.300\nO livro n\u00e3o \u00e9 bom, porque ele foi escrito na Universidade de Chicago para americano\n\n00:26:03.300 --> 00:26:08.300\nler, explicando para americano a forma\u00e7\u00e3o do Brasil e a educa\u00e7\u00e3o do Brasil.\n\n00:26:08.920 --> 00:26:15.840\nEsse livro n\u00e3o me diz nada, mas ele tem um anexo chamado Sociologia Pol\u00edtica da Lei\n\n00:26:15.840 --> 00:26:23.260\nde Diretrizes e Bases, que estava justamente sendo aprovada pelo Congresso Nacional e\n\n00:26:23.260 --> 00:26:26.920\nindo \u00e0 san\u00e7\u00e3o do presidente Jo\u00e3o Goulart.\n\n00:26:27.900 --> 00:26:34.260\nEste trabalho \u00e9 da melhor qualidade e eu acho que ele me deu r\u00e9gua e compasso para\n\n00:26:34.260 --> 00:26:40.640\nan\u00e1lise pol\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o brasileira, para a Sociologia Pol\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o\n\n00:26:40.640 --> 00:26:41.240\nBrasileira.\n\n00:26:42.000 --> 00:26:51.360\nEnt\u00e3o, veja s\u00f3, um cap\u00edtulo de um livro ruim, mas que despertou uma voca\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise\n\n00:26:51.360 --> 00:26:54.220\nda educa\u00e7\u00e3o brasileira.\n"}